\classdate{7}{20 апреля 2018}

\task 1
Площадь большого поршня гидравлического домкрата $S_1 = 20\units{см}^2$, а малого $S_2 = 0{,}5\units{см}^2.$ Груз какой максимальной массы можно поднять этим домкратом, если на малый поршень давить с силой не более $F=200\units{Н}?$ Силой трения от стенки цилиндров пренебречь.

\task 2
В сосуд налита вода. Расстояние от поверхности воды до дна $H = 0{,}5\units{м},$ площадь дна $S = 0{,}1\units{м}^2.$ Найти гидростатическое давление $P_1$ и полное давление $P_2$ вблизи дна. Найти силу давления воды на дно. Плотность воды \rhowater

\task 3
На лёгкий поршень площадью $S=900\units{см}^2,$ касающийся поверхности воды, поставили гирю массы $m=3\units{кг}$. Высота слоя воды в сосуде с вертикальными стенками $H = 20\units{см}$. Определить давление жидкости вблизи дна, если плотность воды \rhowater

\task 4
Давление газов в конце сгорания в цилиндре дизельного двигателя трактора $P = 9\units{МПа}.$ Диаметр цилиндра $d = 130\units{мм}.$ С какой силой газы давят на поршень в цилиндре? Площадь круга диаметром $D$ равна $S = \cfrac{\pi D^2}4.$

\task 5
Площадь малого поршня гидравлического подъёмника $S_1 = 0{,}8\units{см}^2$, а большого $S_2 = 40\units{см}^2.$ Какую силу $F$ надо приложить к малому поршню, чтобы поднять груз весом $P = 8\units{кН}?$

\task 6
Герметичный сосуд полностью заполнен водой и стоит на столе. На небольшой поршень площадью $S$ давят рукой с силой $F$. Поршень находится ниже крышки сосуда на $H_1$, выше дна на $H_2$ и может свободно перемещаться. Плотность воды $\rho$, атмосферное давление $P_A$. Найти давления $P_1$ и $P_2$ в воде вблизи крышки и дна сосуда.