\begin{flushright}
\textsc{ГБОУ школа №554, 20 ноября 2018\,г.}
\end{flushright}

\begin{center}
\LARGE \textsc{Математический бой, 8 класс}
\end{center}

\problem{1} Есть тридцать карточек, на каждой написано по одному числу: на десяти карточках~–~$a$,  на десяти других~–~$b$ и на десяти оставшихся~–~$c$ (числа  различны). Известно, что к любым пяти карточкам можно подобрать ещё пять так, что сумма чисел на этих десяти карточках будет равна нулю. Докажите, что~одно из~чисел~$a, b, c$ равно нулю.

\problem{2} Вокруг стола стола пустили пакет с орешками. Первый взял один орешек, второй — 2, третий — 3 и так далее: каждый следующий брал на 1 орешек больше. Известно, что на втором круге было взято в сумме на 100 орешков больше, чем на первом. Сколько человек сидело за столом?

% \problem{2} Натуральное число разрешено увеличить на любое целое число процентов от 1 до 100, если при этом получаем натуральное число. Найдите наименьшее натуральное число, которое нельзя при помощи таких операций получить из~числа 1.

% \problem{3} Найти сумму $1^2 - 2^2 + 3^2 - 4^2 + 5^2 + \ldots - 2018^2$.

\problem{3} В кружке рукоделия, где занимается Валя, более 93\% участников~—~девочки. Какое наименьшее число участников может быть в таком кружке?

\problem{4} Произведение 2018 целых чисел равно 1. Может ли их сумма оказаться равной~0?

% \problem{4} Можно ли все натуральные числа от~1 до~9 записать в~клетки таблицы~$3\times3$ так, чтобы сумма в~любых двух соседних (по~вертикали или горизонтали) клетках равнялось простому числу?

\problem{5} На доске написано 2018 нулей и 2019 единиц. Женя стирает 2 числа и, если они были одинаковы, дописывает к оставшимся один ноль, а~если разные — единицу. Потом Женя повторяет эту операцию снова, потом ещё и~так далее. В~результате на~доске останется только одно число. Что это за~число?

\problem{6} Докажите, что в~любой компании людей найдутся 2~человека, имеющие равное число знакомых в этой компании (если $A$~знаком с~$B$, то~и $B$~знаком с~$A$).

\problem{7} Три колокола начинают бить одновременно. Интервалы между ударами колоколов соответственно составляют $\cfrac43$~секунды, $\cfrac53$~секунды и $2$~секунды. Совпавшие по времени удары воспринимаются за~один. Сколько ударов будет услышано за 1~минуту, включая первый и последний удары?

\problem{8} Восемь одинаковых момент расположены по кругу. Известно, что три из~них~— фальшивые, и они расположены рядом друг с~другом. Вес фальшивой монеты отличается от~веса настоящей. Все фальшивые монеты весят одинаково, но неизвестно, тяжелее или легче фальшивая монета настоящей. Покажите, что за~3~взвешивания на~чашечных весах без~гирь можно определить все фальшивые монеты.
