\input{main}
% \invert \narrow
\begin{document}
\noanswers

\setdate{17 декабря 2018}
\setclass{7}

\def\variant{
    \insertclassdate
    \tasknumber{1}\task{Какие известные вам наблюдения и опыты показывают, что существует сила трения?}

    \tasknumber{2}\task{Приведите примеры, показывающие, что трение может быть полезным.}

    \tasknumber{3}\task{Приведите примеры, показывающие, что трение может быть вредным.}

    \tasknumber{4}\task{Какие способы увеличения и уменьшения трения вы знаете?}

    \tasknumber{5}\task{Когда трение вредно, его стремятся уменьшить, а когда полезно — увеличить. А вам приходилось это делать? Когда и как?}

    \tasknumber{6}\task{Почему нельзя переходить дорогу перед близко едущим автомобилем? Как изменяется ответ при гололёде и почему?}

    \tasknumber{7}\task{Приведите примеры практического использования силы трения покоя.}

    \tasknumber{8}\task{Чтобы представить, какую роль играют  силы трения покоя, вообразим будто они исчезли. Какие вы могли бы заметить последствия?}

    \tasknumber{9}\task{Что общего между гвоздём, вбитым в доску, и завязанными шнурками?}

    \tasknumber{10}\task{К ножкам многих приборов (телевизоров, колонок, компьютеров) приклеены резиновые кружки. Зачем это сделано?
    % 18-24
    }

    \tasknumber{11}\task{Брусок скользит по горизонтальной плоскости вправо. Сделайте рисунок и изобразите силу трения. Что изменится, если брусок скользит влево?}

    \tasknumber{12}\task{Брусок скользит вверх по наклонной плоскости. Сделайте рисунок и изобразите силу трения. Как изменится ответ при движении бруска вниз?}

    \tasknumber{13}\task{Парашютист, масса которого $80\units{кг}$, равномерно движется вниз. Чему равна сила сопротивления воздуха, действующая на парашют? Изобразите силы, действующие на парашютиста.
    % 18-11
    }

    \tasknumber{14}\task{Парашютист массой $70\units{кг}$ опускается с раскрытым парашютом. Какова сила сопротивления воздуха при равномерном движении? Чему равна при этом равнодействующая приложенных к парашютисту сил? Чему равен вес парашютиста?
    % 18-15
    }

    % \tasknumber{skip}

    \tasknumber{15}\task{Когда брусок тянут вдоль поверхности стола, прикладывая силу $5\units{Н}$, он равномерно скользит по столу. Чему равна сила трения, действующая при этом на брусок? Изобразите действующие на брусок силы.}

}

\twocolumns{40pt}{{\variant}}{{\variant}}
\end{document}