\input{main}
% \narrow     \invert
\begin{document}
\noanswers

\def\variant{
    \classdate{8}{14~декабря~2018}
    \tasknumber{1}\task{С помощью каких опытов можно определить, обладает ли тело электрическим зарядом?}

    \tasknumber{2}\task{Какие опыты доказывают, что существуют электрические заряды 2 видов?}

    \tasknumber{3}\task{Какие способы электризации тел вам известны?}

    \tasknumber{4}\task{Какое свойство тела характеризует электрический заряд?}

    \tasknumber{5}\task{Как с помощью листочков бумаги обнаружить, наэлектризовано ли тело?}

    \tasknumber{6}\task{Почему при расчёсывании сухих волос они прилипают к пластмассовой расчёске?}

    \tasknumber{7}\task{Притяжение или отталкивание наблюдается между
        \begin{itemize}
            \item двумя положительно заряженными частицами;
            \item двумя отрицательно заряженными частицами;
            \item частицами, одна из которых заряжена положительно, а другая отрицательно?
        \end{itemize}
    }

    \tasknumber{8}\task{В результате протирания сухого стекла тканью стекло и ткань электризовались. Как они будут взаимодействовать: притягиваться или отталкиваться?
    }

    \tasknumber{9}\task{Какие вы знаете применения электризации тел?}

    \tasknumber{10}\task{Чем опасна электризация тел?}

    \tasknumber{11}\task{Какая частица обладает наименьшим отрицательным зарядом? наименьшим положительным? Как соотносятся их массы? Почему так «неудачно» был выбран знак положительно заряда?}

    \tasknumber{12}\task{Какие физические характеристики электрона вам известны?}

    \tasknumber{13}\task{Какой заряд приобретает нейтральное тело, когда оно теряет часть электронов?}
}

\threecolumns{30pt}{\variant}{\variant}{\variant}
\end{document}