\input{main}
% \narrow     \invert

\begin{document}
\noanswers

\def\variant{
    \classdate{7}{10 декабря 2018}
    \tasknumber{1}\task{
        Приведите примеры изменения скорости тела вследствие действия на него другого тела.
        % 15-2
    }

    \tasknumber{2}\task{
        Как будет двигаться тело под действием двух равных по модулю противоположно направленных сил?
        % 15-3
    }

    \tasknumber{3}\task{
        Что можно сказать о скорости тела, к которому не приложена никакая сила ($F = 0$)?
        % 15-4
    }

    \tasknumber{4}\task{
        Взяв масштаб $1\units{см}$ — $40\units{Н}$, изобразите графически силу $200\units{Н}$, направленную на север.
        % 15-5
    }

    \tasknumber{5}\task{
        Взяв масштаб $1\units{см}$ — $60\units{Н}$, изобразите графически силу $240\units{Н}$, направленную на юг.
        % 15-6
    }

    \tasknumber{6}\task{
        Взяв масштаб $1\units{см}$ — $80\units{Н}$, изобразите графически силу $400\units{Н}$, направленную на запад.
        % 15-6-my
    }

    \tasknumber{7}\task{
        Может ли равнодействующая двух сил $2\units{Н}$ и $10\units{Н}$, действующих на тело быть равной $5\units{Н}$, $12\units{Н}$, $8\units{Н}$, $20\units{Н}$?
        % 15-9
    }

    \tasknumber{8}\task{
        Какие две силы, направленный вдоль одной прямой, могут дать равнодействующую, модуль которой равен $10\units{Н}$? Сделайте рисунки для 4 возможных случаев.
        % 15-17
    }

    \tasknumber{9}\task{
        Капля дождя движется вертикально вниз с постоянной скоростью. Изобразите все силы, действующие на каплю.
        % 15-19
    }

    \tasknumber{10}\task{
        Может ли тело двигаться вверх, если равнодействующая всех сил, приложенных к нему, направлена вниз? Если да, приведите пример.
        % 15-23
    }

    \tasknumber{11}\task{
        Равнодействующая всех сил, приложенных к телу, направлена вертикально вниз. Можно ли указать направление движения тела? Приведите пример, подтверждающий ваш ответ.
        % 15-24
    }

    \tasknumber{12}\task{
        К телу приложены 3 силы по $10\units{Н}$ каждая, направленные вдоль одной прямой. Какой может быть по модулю равнодействующая этих сил? Изобразите на рисунке все возможные случаи.
        % 15-25
    }

    \tasknumber{13}\task{
        К телу приложены 4 силы по $15\units{Н}$ каждая, направленные вдоль одной прямой. Какой может быть по модулю равнодействующая этих сил? Изобразите на рисунке все возможные случаи.
        % 15-25-my
    }

    \tasknumber{14}\task{
        К телу приложены 3 силы, направленные вдоль одной прямой: $3\units{Н}$, $12\units{Н}$, $6\units{Н}$. Какой может быть равнодействующая этих сил? Сделайте рисунки для каждого из возможных случаев.
        % 15-26
    }

    \tasknumber{15}\task{
        На тело действуют три силы $\vec F_1$, $\vec F_2$ и $\vec F_3$, направленные вдоль одной прямой, причём $F_1 = 3\units{H}$, $F_2 = 5\units{H}$. Чему равна $F_3$, если равнодействующая всех трёх сил равна  $10\units{Н}$. Сколько решений имеет эта задача? Сделайте в тетради схематические рисунки, соответствующие каждому из решений.
        % 15-27
    }

    \tasknumber{16}\task{
        Три силы направлены влоль одной прямой. В зависимости от направления этих сил их равнодействующая может быть равна $1\units{Н}$, $2\units{Н}$, $3\units{Н}$, $4\units{Н}$. Чему равна каждая из этих сил?
        % 15-28
    }
}

\variant
% \newpage
% \variant
\end{document}