\input{main}
\narrow

\renewcommand{\theenumi}{\asbuk{enumi}}
\renewcommand{\labelenumi}{\asbuk{enumi})}

\begin{document}
\begin{flushright}
\textsc{Летняя научная школа \\ ГБОУ школа №554 \\ 27~июня 2020\,г.}
\end{flushright}

\begin{center}
\LARGE \textsc{Математический марафон}
\LARGE \textsc{8–11~классы}
\end{center}

Правила участия: \href{https://www.notion.so/Math-Marathon-8acf3ff3b2874cefabbfa78d2db4f07e}{https://notion.so/Math-Marathon-8acf3ff3b2874cefabbfa78d2db4f07e}.

% Максимчик
\problem{1.1}%
Найдите все значения переметра~$a$, при~которых уравнение 
$$\sqrt{3ax + 5a} = 3x + 5$$
имеет только одно решение.
% \answer{$a=0$}

\problem{1.2}%
Найдите все значения переметра~$a$, при~которых уравнение
$$\cbr{ax^2 - \cbr{a^2+12}x + 12a}\sqrt{x+5} = 0$$
имеет только два решения.
% \answer{$a\in(-\infty; -5]\cup\{-2\sqrt 3; 2\sqrt 3\}\cup[-2{,}4; 0]$}

\problem{1.3}%
Найдите все значения переметра~$a$, при~которых уравнение 
$$\sqrt{x^2 + 8x} - x = \frac a2$$
имеет единственное решение.
% \answer{$a\in[0;8)\cup[16;+\infty)$}

\problem{1.4}%
Найдите все значения переметра~$a$, при~которых уравнение 
$$\sqrt{5x^2 + 6ax - 27a^2} = x + 3a$$
имеет только два решения.
% \answer{$a>0$}

\problem{1.5}%
Найдите все значения переметра~$a$, при~которых уравнение 
$$\sqrt{25-x^2} = x - a$$
имеет единственное решение.
% \answer{$a\in(-5;5]\cup\{-5\sqrt 2\}$}

\problem{1.6}%
Сколько корней имеет уравнение 
$$\sqrt{2-x} + 3 = ax^2$$
в~зависимости от значений параметра~$a$?
% \answer{$a\in(-\infty; 0] \implies 0; a\in(0, 0{,}75) \implies 1; a\in [0{,}75; +\infty) \implies 2$}

\problem{1.7}%
При каких значениях параметра~$a$, где 
$$a=\sqrt{\frac{x-3}{x+1}}\cdot\frac{1+(x-1)\sqrt{x^2-2x-3} - x^2}{x^2-(x+3)\sqrt{x^2 - 2x - 3} - 9},$$
абсолютная величина~$\abs{a-0{,}66}$ будет наименьшей для $x\in\mathbb{N}$?
% \answer{$a=\frac23$}

\problem{1.8}%
При каких значениях параметра~$a$ функция 
$$y=g(x) = \sqrt{\sqr{x-a} - (x-a) + 4}$$
является чётной?
% \answer{$a=-\frac 12$}

% Жичина
\problem{2.1}%
Из цистерны в~бассейн сначала перелили 50\% имеющейся в~цистерне воды, затем ещё 100 литров, затем ещё 5\% от остатка. 
При этом количество воды в~бассейне возросло на~31\%. 
Сколько литров воды было в~цистерне, если в~бассейне первоначально было 2000 литров воды?
% \answer{1000}

\problem{2.2}%
Брокерская фирма приобрела два пакета акций, а затем их продала на~общую сумму 7680 тысяч рублей. Получив при~этом 28\% прибыли. 
За какую сумму фирма приобрела каждый из~пакетов акций, если при~продаже первого пакета прибыль составила 40\%, а при~продаже второго -20\%? 
Ответ дайте в~тысячах рублей.
% \answer{2400 и 3600}

\problem{2.3}%
На факультете Х отличники составляют 10\% от общего количества студентов этого факультета, на~факультете~$Y$ — 20\%, а на~факультете~$Z$ — 4\%. 
Найдите средний процент отличников по всем трем факультетам, если известно, что на~факультете~$Y$ учится на~50\% больше студентов, 
чем на~факультете Х, а на~факультете~$Z$~— вдвое меньше, чем на~факультете Х.
% \answer{14}

\problem{2.4}%
Магазин закупил некоторое количество товара и начал его реализацию по цене на~25\% выше цены, назначенной производителем, 
чтобы покрыть затраты, связанные с~транспортировкой, и другие дополнительные расходы. 
Оставшуюся после реализации часть товара магазин уценил на~16\% с~тем, чтобы покрыть только затраты 
на закупку этой части товара у производителя и его транспортировку. 
Сколько процентов от цены, назначенной производителем, составляла стоимость транспортировки товара?
% \answer{5}

\problem{2.5}%
Банк ежегодно начисляет 10\% от суммы вклада. Через сколько лет вклад увеличится хотя бы вдвое?
% \answer{8}

\problem{2.6}%
15 июля планируется взять кредит на~сумму 900\,000~рублей. Условия его возврата таковы: 
\begin{itemize}
    \item 1-го числа каждого месяца долг возрастает на~2\% по~сравнению с~концом предыдущего месяца;
    \item со 2-го по 14-е число каждого месяца необходимо выплатить некоторую часть долга.
\end{itemize}
На какое минимальное количество месяцев можно взять кредит при~условии, что ежемесячные выплаты не должны превышать 180\,000~рублей? 
% \answer{6}

\problem{2.7}%
31 декабря 2014 года Пётр взял в~банке некоторую сумму в~кредит под~некоторый процент годовых. 
Схема выплаты кредита следующая: 31 декабря каждого следующего года банк начисляет проценты на~оставшуюся сумму долга 
(т.е. увеличивает долг на~определенное число процентов), затем Пётр переводит очередной транш. 
Если он будет платить каждый год по 2\,592\,000~рублей, то выплатит долг за~4~года, а если по 4\,392\,000~рублей, то за~2~года. 
Под какой процент Пётр взял деньги в~банке?
% \answer{20}

\problem{2.8}%
Вклад в~размере 10 млн рублей планируется открыть на~четыре года. В~конце каждого года вклад увеличивается 
на 10\% по сравнению с~его размером в~начале года, а кроме этого, в~начале третьего и четвёртого годов вклад 
ежегодно пополняется на~одну и ту же фиксированную сумму, равную целому числу миллионов рублей. 
Найдите наименьший возможный размер такой суммы, при~котором через четыре года 
вклад станет не меньше 30 млн рублей. Ответ дайте в~млн рублей.
% \answer{7}

\problem{2.9}%
31 декабря 2013 года Сергей взял в~банке 9\,930\,000~рублей в~кредит под~10\% годовых. 
Схема выплаты кредита следующая: 31 декабря каждого следующего года банк начисляет проценты на~оставшуюся сумму долга 
(то есть увеличивает долг на~10\%), затем Сергей переводит в~банк определённую сумму ежегодного платежа. 
Какой должна быть сумма ежегодного платежа, чтобы Сергей выплатил долг тремя равными ежегодными платежами? 
% \answer{3993000}

\problem{2.10}%
В~июле 2020 года планируется взять кредит в~банке на~сумму 300\,000~рублей. Условия его возврата таковы:
\begin{itemize}
    \item каждый январь долг увеличивается на~$r\%$ по сравнению с~концом предыдущего года;
    \item с~февраля по июнь каждого года необходимо выплатить одним платежом часть долга.
\end{itemize}
Найдите~$r$, если известно, что кредит будет полностью погашен за~два года, причём в~первый год будет выплачено 260\,000~рублей, а во~второй год — 169\,000~рублей
% \answer{30}

\problem{2.11}%
В~июле планируется взять кредит в~банке на~сумму 5~млн рублей на~некоторый срок (целое число лет). Условия его возврата таковы: 
\begin{itemize}
    \item каждый январь долг возрастает на~20\% по сравнению с~концом предыдущего года; 
    \item с~февраля по июнь каждого года необходимо выплатить часть долга; 
    \item в~июле каждого года долг должен быть на~одну и ту же сумму меньше долга на~июль предыдущего года. 
\end{itemize}
На сколько лет планируется взять кредит, если известно, что общая сумма выплат после его полного погашения составит 7{,}5 млн рублей?
% \answer{4}

\problem{2.12}%
Решите уравнение:
$$(3-2x)(2x+3) - (4-2x)(5+2x) = 4.$$
% \answer{7,5}

\problem{2.13}%
Решите уравнение:
$$\sqr{6x+1}(1-x) + \sqr{5-6x}(x+1) = 14.$$
% \answer{0,5}

\problem{2.14}%
Решите уравнение:
$$2x + 1 + \frac{2x-1}6 = \frac{7x-13}4.$$
% \answer{-7}

\problem{2.15}%
Решите уравнение:
$$(3x+2)(3x-2) - \sqr{3x-4} = 28.$$
% \answer{2}

\problem{2.16}%
Решите уравнение:
$$(2x-1)\cbr{1+2x+4x^2} - 4x\cbr{2x^2-3} = 23.$$
% \answer{2}

\problem{2.17}%
Найдите значение выражения при~$a=\cfrac{4}{11}, b=\cfrac{3}{5}$:
$$(8a+3b)(3a-8b) - (3a + 8b)(8a - 3b).$$
% \answer{-24}

\problem{2.18}%
Найдите значение выражения при~$a = -1, b = 0{,}25$:
$$\sqr{3a-b} - (9a+5b)(a-3b).$$
% \answer{-3}

% Шелаков
\problem{3.1}%
Из вершины прямого угла треугольника~$\triangle ABC$ проведена медиана~$CM$. Окружность, вписанная в~треугольник~$CAM$, касается~$CM$ в~её середине. Найдите угол~$\angle BAC$.
% \answer{$60\degrees$}

\problem{3.2}%
Прямая, перпендикулярная гипотенузе~$AB$ прямоугольного треугольника~$\triangle ABC$, пересекает прямые~$AC$ и $BC$ в~точках~$E$ и $D$ соответственно. Найдите угол между прямыми~$AD$ и $BE$.
% \answer{90}

\problem{3.3}%
В~треугольнике~$\triangle ABC$: $AC = 8, BC = 5$. Прямая, параллельная биссектрисе внешнего угла~$C$, проходит через середину стороны~$AB$ и точку~$E$ на~стороне~$AC$. Найдите~$AE$.
% \answer{1,5}

\problem{3.4}%
В~квадрате $ABCD$ со стороной 1 точка~$F$~— середина стороны BC, $E$~— основание перпендикуляра, опущенного из~вершины~$A$ на~$DF$. Найдите длину~$BE$.
% \answer{1}

\problem{3.5}%
Пусть~$CH$~— высота остроугольного треугольника~$\triangle ABC$, $O$~— центр описанной около него окружности. Точка~$T$~— проекция вершины~$C$ на~прямую~$AO$. В~каком отношении прямая~$TH$ делит сторону~$BC$?
% \answer{1:1}

\problem{3.6}%
Найдите среднюю линию равнобокой трапеции, если её диагональ равна 25, а высота равна 15.
% \answer{20}

\problem{3.7}%
В~прямоугольном треугольнике~$ABC$ $M$~— середина гипотенузы~$AB$, $N$~— середина катета AC. Окружность, проходящая через точки~$M$ и $N$, касается катета~$BC$ в~точке~$K$. В~каком отношении точка~$K$ делит этот катет?
% \answer{1:3}

\problem{3.8}%
В~выпуклом четырехугольнике~$ABCD$ угол~$\angle A = 60\degrees,$ угол~$\angle B = 150\degrees,$ угол~$\angle C = 45\degrees$ и $AB = BC$. Найдите угол~$\angle ABD$.
% \answer{$60\degrees$}

\end{document}