\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{graphics,graphicx,epsfig}
\usepackage{color}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsthm,mathtext,cite,enumerate,float}
\usepackage[sumlimits, intlimits]{amsmath}
\usepackage{enumitem} \setlist{nolistsep}
\usepackage{textcase} 

\textheight=26cm			\textwidth=16cm
\oddsidemargin=0mm 	 		\evensidemargin=0mm
\topmargin=-3cm
% \parindent=24pt 		\parskip=3pt 
% \footnotesep=3ex
% \raggedbottom %\flushbottom
% \clubpenalty=10000		\widowpenalty=10000 	\tolerance=500
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}

\input macro.tex

\newcommand\nameofpart[1]{\noindent\maintext{#1}\par}
\begin{document}
	\nameofpart{Фундаментальная научная проблема, на анализ и обобщение результатов по которой, направлен проект}
	Объектом исследования данного проекта является выявление закономерностей и взаимосвязей в реально существующих объектах или событиях между совокупностью их явных (наблюдаемых) характеристик-признаков, с одной стороны, и свойств, скрытых от непосредственного наблюдения, с другой. 
	В данном проекте изучается возможность определения принадлежности объектов некоторому множеству. 
	В таком случае возможно говорить о задаче, как о задаче обучения распознавания образов или задаче классификации, при этом найденная зависимость называется решающим правилом. 
	Традиционно различают обучение с учителем (по прецедентам) и без учителя. 
	В данной работе используется метод обучения с учителем, при котором существует конечное число объектов, для которых известны и наблюдаемые, и скрытые характеристики (т.\,е. принадлежность классу). 
	Множество таких объектов будем называть обучающей выборкой.

	Методы обучению распознаванию образов развиваются очень быстро, однако одновременно с этим процессом интенсивно растет область желаемого применения этих алгоритмов. 
	При этом происходит наложение 4 процессов:
	\begin{itemize}
		\item рост требований к результату в уже существующих областях,
		\item увеличение размеров и усложнение обучающих выборок с ростом самих областей применения,
		\item применение в областях, где ранее подобный подход не применялся,
		\item появление совершенно новых областей, где вовсе нет классических подходов.
	\end{itemize}
	При этом необходимо как можно точнее понимать, в каких областях какие подходы применимы, а также какие требования необходимы для корректного использования методов.

	Хорошим и практически важным примером задачи распознавания образов является классификация электронных писем и сообщений на предмет наличия в них спама. 
	При попытке решения этой задачи возникают 4 существенных затруднения. 
	Во-первых, постоянный рост использования электронных писем и всё более высокое проникновение в жизнь людей непрерывно увеличивают как количество изучаемых объектов, так и их разнородность.
	Во-вторых, технологии рассылки спама непрерывно совершенствуются с целью обхода уже существующих фильтров, что также увеличивает количество разнородных объектов.
	В-третьих, существенные, но тяжело формализуемые, отличия спам-писем, от полезных. 
	При этом шаблонность письма вовсе не означает его вредоносность, поскольку это может быть рассылкой от одного из используемых сервисов. 
	% TODO: Что такое шаблонность. Не было описано. 
	В-четвертых, возникающие трудности в составлении обучающей выборки. Для традиционных алгоритмов обучения с учителем является очень важной достаточная широта представленных в обучающей выборке объектов, однако в данном случае классы существенно неравноправны, по следующим причинам:
	% TODO: Выделить номера "`Так как присутствует недостаточное число прецедентов"' 
	\begin{itemize}
	 	\item полное отсутствие характеристик, присущих всем полезным письмам, и их очень высокая разнородность,
	 	\item спам-письма не скрываются людьми, тогда как полезные охраняются законом и менее доступны,
	 	\item как следствие, доступные обучающие выборки содержат достаточное количество спам-писем, однако слишком бедны для сколь-либо полного описания полезных писем.
	\end{itemize}

	Аналогичными свойствами обладают задачи диагностики заболеваний, поиска отклонений в работе технических устройств, т.\,е. в задачах с существенно неравноправными классами.
	
	% неравноправность. т.е. нет формального описания для множесто объектов одного из классов
	С связи с такими ограничениями разумно полностью отказаться от попытки описать и построить границу между двумя классами, а описать лишь один класс, используя в обучающей выборке объекты только этого класса, а второй же класс определить как всё, что не попало в описанный.

	Таким образом, возникает \MakeTextUppercase{фундаментальная научная проблема разработки алгоритмов и методов обучения распознаванию образов в задачах с одним классом.}

	При этом необходимо понимать, что построение и применение таких алгоритмов должно быть достаточно быстрым, тогда как количество признаков изучаемых 
	%может быть достаточно велико 
	объектов очень велико, как и число самих объектов. 
	Кроме того 
	%может оказаться так, что сбор трудоёмок. так
	определение некоторых характеристик объекта доступно, однако требует значительных материальных или временных затрат. 
	Поэтому необходимо среди всех доступных признаков объектов выделить необходимое минимальное число, позволяющее решить задачу с требуемой точностью. Такой подход позволит обрабатывать большие объемы поступающих данных в разумные сроки.
	Отсюда вытекает \MakeTextUppercase{вторая фундаментальная научная проблема, на решение которой направлен данный проект: модификация существующих методов распознавания образов таким образом, что число необходимых признаков для работы алгоритма минимально.}

	Решение обозначенных выше фундаментальных проблем предполагает решение следующих трех задач:
	\begin{enumerate}
		\item[1.] Математическая постановка задачи обучения по прецедентам в конечномерном пространстве признаков с присутствием в обучающей выборке объектов лишь одного класса.
		\item[2.] Модификация математической постановки задачи, которая позволит эффективно отбирать признаки.
		\item[3.] Проверка работы построенных алгоритмов на искусственных (модельных) и реальных данных.
	\end{enumerate}
	Далее мы будем придерживаться именно этой нумерации задач.

	\nameofpart{Актуальность и современное состояние исследований по данной научной проблеме} 

	\newcommand\task[1]{{\textsf{Задача #1.}}}

	В течение всего своего развития человечество интенсивно накапливало данные о различных явлениях, а с широким распространением электронной техники количество получаемой информации стало расти гораздо быстрее. 
	В связи с этим при попытке решения современных задач возникает следующая проблема: данные есть в большом количестве, однако, с одной стороны, нет никакой информации относительно представительности, полноты и полезности для решения, а с другой стороны, что еще сильнее усложняет ситуацию, нет практически реализуемого способа получить такую информацию.

	\task1 Ныне существующие подходы к решению задач одноклассовой классификации основаны на эвристических предположениях о том, какие модели следует рассматривать. 
	Основным алгоритмом является SVDD, предлагающий описывать изучаемый класс объектов сферой как можно меньшего размера. 
	Также разработаны модификации этого алгоритма, позволяющие расширить класс областей, описывающих объекты. 
	Такие подходы работают на практике, однако обладают принципиальными недостатками:
	\begin{itemize}
		\item Невозможность определить область применимости. 
		Зачастую, зная на практике источник данных и их физическую интерпретацию, можно заранее определить, какие статистические подходы заведомо неприменимы к задаче. 
		Простая эвристическая постановка же не накладывает условий на модель данных и может быть необоснованно применена к неподходящим данным. 
		В таком случае может быть получен положительный результат, однако нет возможности определить, можно ли улучшить модель и получить алгоритм с большей обобщающей способностью.
		\item Отсутствие четкой связи с модификациями модели. Эвристическая постановка задачи допускает лишь эвристические модификации, влияние которых на качество построенной модели невозможно строго определить.
	\end{itemize}
	Таким образом, по причине использования в существующей литературе лишь эвристической постановки задачи, актуальна проблема вероятностной постановки задачи, более гибкой и не обладающей указанными недостатками.

	\task2 При работе со сколь-либо большими объемами данных всегда возникает вопрос, а все ли используемые данные действительно необходимы. 
	Дело в том, что наличие лишних данных может заставить алгоритм работать неустойчиво, снижая качество. 
	Также зачастую получение, хранение и обработка больших объемов данных требует значительных материальных, временных и человеческих ресурсов. 
	По этим причинам требуется проводить отсев бесполезных признаков. 

	Ныне существует большое число подходов к решению этой КАКОЙ? ЭТОЙ? НЕ ЭТОЙ. задачи, многие из которых имеют одновременно и эвристическую, и вероятностную постановку. Главное преимущество эвристической постановки --- возможность получения некоторого решения, которое, однако, не способно претендовать на оптимальность. 
	В свою очередь, строгая вероятностная постановка может оказаться сложнее, однако будет более гибкой, а также будет обладать возможностью комбинации с построенной вероятностной постановкой задачи (1).

	\task3 Ныне проблема спам-сообщений является очень актуальной и к её решению прилагаются значительные усилия крупнейших интернет-компаний. 
	По данным <<Лаборатории Касперского>>, доля спама в почтовом трафике в ноябре 2012 года составила в среднем 62,9\%. %http://www.securelist.com/ru/analysis/208050780/Spam_v_noyabre_2012
	Одновременно с развитием технологий фильтрации спама, развиваются и технологии маскировки спама под полезные письма. 
	Поэтому применение новых алгоритмов в этой области может оказаться полезным и дать выигрыш в этой <<гонке вооружений>>.

	\nameofpart{Конкретная фундаментальная задача в рамках указанной проблемы}
	Построение одноклассовых классификаторов, обладающих вероятностной подоплекой предполагает решение следующих конкретных фундаментальных проблем.

	\task1 Математическая вероятностная постановка задачи обучению одноклассовой классификации по прецедентам в конечномерном пространстве действительных признаков.

	\task2 Разработка алгоритмов обучения на основе вероятностной постановки задачи обучению одноклассовой классификации.

	\task3 Разработка методов отбора признаков на основе вероятностной модели объектов.

	\task4 Оценка качества работы алгоритма на модельных и реальных данных. ЭТО НЕОТЪМЛИМАЯ ЧАСТЬ. ЛИБО НАПИСАТЬ, ЧТО МЫ ПИШЕМ МЕГА АНТИСПАМ

	Таким образом, \MakeTextUppercase{указанная проблема может рассматриваться как задача обучения распознаванию объектов некоторого класса.} 
	При этом существует потребность в точном определении границ применимости используемой модели, что может быть достигнуто использованием вероятностных моделей. 
	Поэтому \MakeTextUppercase{первая фундаментальная задача: создание вероятностного подхода к задаче одноклассовой классификации}.

	При этом само по себе построение вероятностной модели данных не дает никаких оснований полагать, что удастся существующие данные достаточно хорошо ею описать в силу возможной чрезмерной сложности самой модели. 
	Отсюда вытекает \MakeTextUppercase{вторая фундаментальная задача: исследование классов вероятностных моделей одноклассовой классификации, при которых возможно эффективное построение классификаторов.} %  Это про кернелы

	В то же время, даже будучи эффективно обученной модель может оказаться слишком тонко настроенной на прецеденты, что сокращает её обобщающую способность, т.\,е. происходит переобучение. 
	Ясно, что в таком случае следует применить отбор признаков и регуляризовать модель. 
	Существует большое число методов регуляризации построения алгоритмов классификации, однако нашей целью является построение вероятностной модели данных, поэтому возникает 
	\MakeTextUppercase{третья фундаментальная задача: построение вероятностного подхода к задаче отбора признаков в одноклассовой классификации.}
	
	\nameofpart{Предлагаемые методы и подходы}
	\task1 В качестве основополагащего инструмента построения моделей предлагается использовать байесовский подход к оцениванию закономерностей в массивах данных. В ОСНОВЕ КОТОРОЙ ЛЕЖИТ СПЕЦИФ МОДЕЛЬ ДАННЫХ, В ОСНВЕ ЭТОЙ МОДЕЛИ ...
	Предлагается рассматривать распределение объектов как распределение из некоторого семейства, причем выбранные параметры, порождающее реально наблюдаемое распределение, также являются случайными величинами, распределенными согласно некоторой априорной функции распределения. 
	В таком случае реально наблюдаемые объекты оказываются распределенными согласно некоторому апостериорному распределению. 
	Далее возникает задача восстановления параметров этого апостериорного распределения, и именно в наиболее полном и точном его описании на основании имеющих экспериментальных данных (наблюдений) и состоит проблема. 
	Такой подход к решению задачи позволяет использовать строгие и хорошо разработанные математические методы, которые одновременно с тем способны дать ответ на область применимости построенной модели.
	При этом будет показано, каким образом классический поход к одноклассовой классификации, будучи эмпирическим, сводится к вероятностной постановке задачи. 
	Такое сведение также позволит использовать уж существующие наработки в одноклассовой классификации к исследуемой проблеме.
	МЕТОД МАКС ПРАВДПОД, ИЗ МОДЕЛИ ВЫТЕКАЕТ ЭМПИРИЧ.

	\task2 В ходе восстановления неизвестных параметров распределения вообще говоря может возникнуть чрезвычайно сложная задача оптимизации, поэтому предлагается подробнее исследовать класс методов, которые позволяют эффективно решать поставленную задачу. 
	В таком случае необходимо исследовать, насколько сложные модели удаётся строить используя доступные вычислительные мощности, а также изучить вопрос об их качестве.
	МЕТОДЫ ВЫП ОПТИМИЗАЦИИ, ДЛЯ ЭФФ РЕАЛИЗАЦИИ КОТОРЫХ...
	
	ОДНА ИЗ ЗАДАЧ: МЕТОД ПОДБОРА СТРУКТ ПАРАМЕТРОВ, КОТОРЫЕ МЕНЕЕ ЗАТРАТНЫ, ЧЕМ CV.

	\task3 Поскольку решение задачи восстановления параметров распределения при большом числе признаков объектов может оказаться неустойчивым, то следует производить регуляризацию, которая осуществляя отбор признаков оставит нашу модель в рамках вероятностной. 
	После наложения дополнительных условий изменится ранее поставленная задача оптимизации, поэтому и в этом случае предстоит изучить класс методов регуляризации, допускающих эффективное вычисление модели.

	\task4 С целью проверки построенных моделей предлагается применить их к реальной задаче классификации спам-писем. 
	Выбор конкретной прикладной задачи здесь несущественен и в её качестве может взята любая другая из описанного класса задач. 
	При таком анализе предлагается учесть ошибки как первого, так и второго рода, а в качестве функционала качества предлагается выбрать их аггрегацию.

	\nameofpart{Ожидаемые научные результаты, которые планируется получить по завершению проекта}
	\begin{enumerate}
		\item Математическая вероятностная постановка задачи обучения по прецедентам одноклассовой классификации.
		\item Сведение классического эмпирического подхода в одноклассовой классификации к вероятностному, что позволит адаптировать уже существующие математические наработки к вероятностной постановке.
		\item Описание классов вероятностных моделей, в которых возможно эффективное построение одноклассовых классификаторов, а также получение алгоритмов их построения.
		\item Разработка методики отбора признаков, позволяющая уменьшить переобучение при построении моделей, которая оставит исследуемую модель в рамках вероятностной.
		\item Применение построенных алгоритмов к модельным и реальным данным, с целью оценки их предельной и реальной обобщающей способности.
	\end{enumerate}


	\nameofpart{Имеющийся у автора (авторского коллектива) научный задел по предполагаемому проекту}
	В научном коллективе, к которому принадлежат руководитель и исполнитель проекта уже на протяжении некоторого времени ведутся работы по построению вероятностных моделей и подбору их оптимальных параметров.

	В работах руководителя проекта исследовалась проблема мультиколлинеарности в пространстве признаковых описаний объектов, и было предложено решение позволяющее производить регуляризацию моделей в новом классе задач. ПОДРОБНЕЕ ОБ ОТБОРЕ ПРИЗНАКОВ

	У авторского коллектива имеется научный задел в области сведения задач и обобщения алгоритмов. 
	Была проведена работа по сведению различных алгоритмов построение тематических моделей текстов к единому алгоритму.
	
	СТАТЬЯ В ЖМЛДА

	\nameofpart{Календарный план работ на весь срок выполнения проекта}
	\begin{itemize}
		\item 2013 год
		\begin{itemize}
			\item Математическая вероятностная постановка задачи обучения по прецедентам одноклассовой классификации.
			\item Сведение классического эмпирического подхода в одноклассовой классификации к вероятностному, что позволит адаптировать уже существующие математические наработки к вероятностной постановке.
			\item Описание классов вероятностных моделей, в которых возможно эффективное построение одноклассовых классификаторов, а также получение алгоритмов их построения.
		\end{itemize}
		\item 2014 год
		\begin{itemize}
			\item Разработка методики отбора признаков, позволяющая уменьшить переобучение при построении моделей, которая оставит исследуемую модель в рамках вероятностной.
			\item Применение построенных алгоритмов к модельным и реальным данным, с целью оценки их предельной и реальной обобщающей способности.
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\nameofpart{Финансово-экономическое обоснование расходов по проекту}
	Денежные суммы здесь и далее приведены в российских рублях. УБРАТЬ ВЫЧИСЛЕНИЯ
	\begin{itemize}
		\item Заработная плата руководителя и исполнителя проекта: $2\times10000\times24 = 480000$
		\item Поездки и выступления с докладами на конференциях: $3\times2\times35000 = 210000$
		\item Обновление материально-технической базы: покупка компьютерной техники участникам проекта на сумму $150000$
		\item Услуги связи: $2\times700\times24 = 33600$ НЕ МОЖЕМ ПО ГРАНТУ
	\end{itemize}
	Всего: $873600$.

	\nameofpart{Перечень оборудования и материалов, которые планируется дополнительно приобрести, изготовить или отремонтировать для успешного выполнения проекта; обосновать необходимость его приобретения}
		\begin{itemize}
		\item Приобретение 2 ноутбуков для разработки и первичного тестирования алгоритмов построения классификаторов $2\times 30000 = 60000$
		\item Приобретение рабочей станции с большим объемом высокочастотной оперативной памяти и мощным процессором, а также монитора $75000 + 10000 = 85000$
		\item Мыши, клавиатуры, источники бесперебойного питания: $5000$.
	\end{itemize}
	Всего: $150000$.
\end{document} 