\simpletitle{9 марта}

\al{
	\begcas{
		\ddd{x_1}t 		&= f_1(x_1, x_2, t), t>0, \eps > 0, \\
		\eps \ddd{x_2}t &= f_2(x_1, x_2, t), x(0) = 0.
	}
}

При $\eps = 0$ система вырождается: 
\al{
	&\begcas{
		\ddd{x_1}t &= f_1(x_1,x_2,t) \\
		f_2(x_1,x_2,t) &= 0.
	}\\
	D_a &= \fbr{(x_1,x_2,t) \colon |x|<a, t>0}
}
Предположения:
\begin{enumerate}
	\item частные производные $f_x, f_y$ удовлетворяют условию Липшица,
	\item $x_{10}(t), x_{20}(t), |x_0|< \frac a3,$
	\item $\dd{f_2(x_1, x_2,t)}{x_2}$ отрицательно определена в $D_a$: $\cbr{\dd{f_2(x_1,x_2, t)}x h,h} \le -\delta|h|^2.$
\end{enumerate}

\def\et{\eps\tau}

\al{
	x_1(t) &= x_{10}(t) + y_1(\tau), \qquad \tau = \frac t\eps \\
	x_2(t) &= x_{20}(t) + y_2(\tau)\\
	\ddd{y_1}\tau &= \eps f_1(x_1(\et) + y_1, x_2(\et)+y_2,\et), \\
	\ddd{y_2}\tau &= f_2(\ldots), \\
	y_1(0) &= 0, \quad y_2(0) = -x_2(0) = -\mu.
}
\al{
	\ddd{y_2}\tau &= f_2(0, \mu + y_2(\tau), 0) \\
	y_2(0) &= -\mu \\
	x_1(\tau, \eps) &= x_{10}(t).
}

\al{
	\ddd{y_1}\tau &= \eps\cbr{
		f_1(x_{10}(\et) + y_1(\tau), x_{20}(\et)+y_2(\tau), \et) - f_1(x_{10}(\et), x_{20}(\et), \et)
	}&\qquad &(1) \\
	\ddd{y_2}\tau &= f_2(x_{10}(\et) + y_1(\tau), x_{20}(\et)+y_2(\tau), \et) - \eps x_{20}'(\et)&\quad &(2)
}

\al{
	x_1(\tau, \eps) &= x_{10}(t) + z_1(t,\eps) \\
	x_2(\tau, \eps) &= x_{20}(t) + y_2\cbr{\frac t\eps}+z_2(t,\eps) 
}

\al{
	\ddd{z_1}t &- f_1(x_{10}+z_1, x_{20}+y_2 +z_2,t) - f_1(x_{10}, x_{20}, t) \\
	\ddd{z_2}t &- \frac1\eps 
		\cbr{f_2(x_{10}+z_1, x_{20}+y_2 +z_2,t) - f_2(0, \mu + y_2, 0)} + x_{20}'(t)' \\
}

Теорема Тихонова. Если выполнены 1--3, то $\foral{[0,T]} \exist{ C(t), \eps_0(T)} \text{ при } 0<\eps<\eps_0, |x_{10}|<\mu_0$ сушествует решение и $x_1(t) = x_{10}(t) + \obol{\eps}, x_2(t,\eps) = x_{20}(t) + y\cbr{\frac t\eps} + \obol{\eps}.$

Лемма 1. 
\al{
	\modul{f_2(x_{10}(t), x_{20}(t) + y\cbr{\frac t\eps}, t-f_2(0,\mu+y_2\cbr{\frac t\eps}, 0))} = 
	\modul{\integr 01 \ddd{}u\cbr{f_2(x_{10}(t), x_{20}(t) + y\cbr{\frac t\eps}, t-f_2(0,\mu+y_2\cbr{\frac t\eps}, 0))} du}
}