\lectiondate{23 марта}
В начале~--- тест. 
С прошлого раза остался кусочек софистов. 

Горгий.
Написал книгу о природе или о несуществующем. Использовал ту же форму, что и Зенон в своих апориях. Работы, конечно не дошли. 
Тезисы

\begin{enumerate}
	\item Ничего не существует. Доказывает, рассматривая противоречивость утверждений и бытии, небытии и о них вместе. 
	В самом деле, если несущее существует, то оно существует, противоречие. Если сущее есть, то нет несущего, поэтому нет. Ну и всякий такой бред. 
	\item Если нечто и существует, то оно непостижимо~--- его нельзя мыслить непротиворечиво. 
	\item Даже если сущее и постигается, то оно неизъяснимо другому. Ибо различное понимание людьми слов и даже одним человеком в разным обстоятельствах. 
	Язык~--- изобретенное средство, а не естественное средство описания. Слова «лгут», не являясь зеркалом реальности. ~дураку закон не писан, а если и писан, то не читан, а если и читан то непонят, а если и понят, то неверно. 
\end{enumerate}

У Горгия любое утверждение ложно. 

Софистика дискредитировала философию, не предоставляя ничего взамен. ~--- да неужто?

Школа скептиков. Книги в духе «против поэтов», «против философов», «против физиков». 

Софисты. 
Связь процессов в природе и обществе. Социальная жизнь не является продолжением процессов природы. Законы природы неизменны, а человек организует жизнь по своему усмотрению. 
Идея естественного права~--- равноправия людей. Антифонт, Фрозимах~--- договорная теория образования государства, т. е. гос-во создается не богами, а людьми, а значит люди могут и ошибаться или лукавить. Например, законы могут содержать ошибки. 
Гиппий противопоставляет законы общества и законы природы. Антифонт ставит вопрос о происхождении рабства. 
Он считает, что это противоречит природе. Говорит что варвары и эллины равны. 
Отпустил своих рабов, вступил в брак со своей бывшей рабыней => был объявлен сумасшедшим и лишен гражданства. 

После поражения в войне Афины вступили в мрачную полосу. Крах Афинской демократии, не представительной, а личной. Идеи софистов о рабстве шли в разрез с новым курсом Александра Македонского, который реализовывал свои крупные проекты. 

Аристотель защищал рабство и очень критически отзывался. Его удивляло, почему это побежденный не должен быть рабом. 

Сократ
469-399 до н.\,э. 
Известен не сочинениями, а собственной жизнью. Обладал известной харизмой. Он ничего не писал и это было его принципиальной позицией. Два источника: 

\begin{enumerate}
	\item воспоминания Ксенофонта (не Ксенофана!), но он считается человеком не очень глубоким~--- описал лишь внешнюю сторону жизни Сократа, 
	\item диалоги Платона~--- ученика Сократа, вначале лишь только пересказывал его
\end{enumerate}

Отец~--- каменотес, мать~--- акушерка (повевальная бабка), из Афин, из бедной семьи. Обладал по греческим меркам уродливой внешностью, отвислый живот, непропорционален, большая голова. 
Говорил, что помогает рождению мысли подобно акушеру. Продолжал линию софистики. Отговаривал изучать астрономию и природу в целом~--- на них все равно повлиять нельзя. А вот изучение людей, общества, нравов~--- стоит. 
Жил разнообразно. Занимался софистикой, ходил в военные походы. Потом начал ходить по улицам Афин и беседовать со всеми. И так каждый день. 
Сложился постоянный круг слушателей, молодых юношей, в т.\,ч. элиты. Это насторожило, стали смотреть, чему он учит. 
Он призывал людей к самостоятельному мышлению, к разуму (он то и был тем самым единственным богом). 
Двух посторонних людей подговорили обвинить его в богохульстве и развращении юношей (бисексуальность была нормой), умственном, настрое против обычаев. 
Состоялся суд, осужден на смерть. Должен был выпить чашу с ядом. Ему предложили побег, но решил стать вечным укором своим современником. Потом то граждане одумались
