\input header.tex
\input pagestyle.tex

\newcommand\maintext[1]{{\bfseries\sffamily{#1}}}
\newcommand\simpletitle[1]{\begin{center} \maintext{#1} \end{center}}

\newcommand\Q[1]{\par \vspace{8pt} {{\bfseries Вопрос:} #1?}}
\newcommand\A[1]{\par {{\bfseries Ответ:} #1}}


\begin{document}
\simpletitle{Заметки о сдаче курса Четверушкина\\Михаил Бурмистров\\версия от \today}
\sffamily

Здесь описано то, что происходило на досроке в ИПМ. Был только БН, никаких посторонних лиц или аспирантов. Как это соотносится с реальным экзаменом, мне неизвестно.

\Q{как зовут лектора? Когда были эти пары? А сколько}
\A{Четверушкин Борис Николаевич. Пары проходили в Клименте по пятницам в 9:00. Длились около 1 астрономического часа, всего было лишь около 8 лекций, ибо БН очень занят и куда-то постоянно ездит.}

\Q{что сам то получил? Доволен}
\A{Отл--9. Не доволен оценкой, доволен, что это закончилось.}

\Q{по какой книге готовиться}
\A{Четверушкин\,Б.\,Н. \textit{Кинетические схемы и квазигазодинамическая система уравнений} -- Москва, <<МАКС Пресс>>, 2004 -- 332\,с..}

\Q{чем можно пользоваться}
\A{БН ушел минут на 30--40 и можно было пользоваться всем. Когда пришел, сказал, чтобы мы не разговаривали и не мешали друг другу готовиться, и следил за этим.} \href{https://twitter.com/burmisha/status/284573202137612288}{@burmisha}.

\Q{есть билеты? Их тянут}
\A{билеты (точнее, вопросы / программа), как и все остальные материалы нужно искать в \href{https://www.dropbox.com/sh/jqtcqpnl4zfnppw/bbUTjM1nuh}{Dropbox}. Обращаю ваше внимание на то, что это всё могло устареть, а ответственности я не буду нести никакой :-) }

\Q{по лекциям можно готовиться}
\A{Можно, но не советую. Они могут быть полезны только вместе с человеком, который на них ходил и слышал комментарии от БН, а сами по себе они практически бесполезны. В книжке есть всё, на первый взгляд.}

\Q{много времени на подготовку}
\A{У первых было минут 30--40, дальше --- больше, ибо спрашивал минут по 3--7, если оценивать на глаз.}

\Q{какие оценки в целом}
\A{Я видел как сдавало около 7--8 человек из  $\sim$13 пришедших. У большинства отлы. Хор только у человека, который вообще не ходил, но и он его получил не ясно как, ибо парень то толковый. Говорят, что кто-то уже после меня получил удовл, хотя тоже очень толковый парень и ходил, но для меня это слухи.}

\Q{где глянуть последнюю версию FAQ}
\A{\href{https://github.com/burmisha/latex/blob/master/9-term/chet/burm2012chet.tex}{GitHub} же!}
\end{document}