\documentclass[unicode,lefteqn,c,hyperref={pdfpagelabels=true}]{beamer}
\usepackage{burslides}
\include{macro}

\title[\hbox to 56mm{MDL principle \hfill\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber}]{Принцип минимальной длины описания \\ Minimum description length principle}
\author[Михаил Бурмистров]{Михаил Бурмистров}
\institute{Основано на работе 
		Peter Gr\"unwald
		\vfill \textit{A Tutorial Introduction to 
		\vfill the Minimum Description Length Principle} 
		\vfill Centrum voor Wiskunde en Informatica, 
		\vfill The Netherlands, 2004.}
\date{\today}

\begin{document}

\begin{frame}
    \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
	\begin{block}{Основная задача}
	Построить критерий сравнения моделей обучения.
	\end{block}
	\begin{block}{Основная идея}
	Любая закономерность в данных может быть использована для того, чтобы их сжать. Поиск закономерностей и регулярностей в данных в подходе отождестваляется с обучением.
	\end{block}
	\textbf{Сжатие данных}~--- описание данных меньшим количеством символов, чем потребовалось бы для из записи обычным способом.
\end{frame}

\begin{frame}
	\textbf{Особенности подхода:}
	\begin{enumerate}
		\item выбор простейшей модели, по аналогии с бритвой Оккама,
		\item отсутствие переобучения, 
		\item наличие Байесовской интерпретации,
		\item отсутствие необходимости в априорных предположениях,
		\item построенная/выбранная модель обладает предсказательной силой.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Примеры}
	\textbf{Реальные неслучайные данные, допускающие сжатие:}
	\begin{enumerate}
		\item Последовательность цифр в записи $\pi$.
		\item Зависимость времени свободного падения шара от высоты, с которой его отпустили.
		\item Естественный язык, поскольку не любая последовательность слов синтаксически корректна.
	\end{enumerate}

	\textbf{Последовательности из $0$ и $1$:}
	\begin{enumerate}
		\item \texttt{00010001000100010001\ldots 00010001000100010001}
		\item \texttt{01110100110100100110\ldots 10111011000101100010}
		\item \texttt{00011000001010100000\ldots 00010000001000110000}
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Идеализированный подход}
	\begin{block}{Идеализированный MDL}
	Использование в качестве критерия сложности модели данных Колмогоровскую сложность её описания.
	\end{block}

	\textbf{Проблемы:}
	\begin{enumerate}
		\item невычислимость,
		\item зависимость результата от выбранной универсальной машины Тьюринга.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Практический подход}
	\begin{block}{Практический MDL}
	Ограничиться при изучении моделей лишь частью из всех возможных. 
	При этом язык описания моделей должен быть достаточно богат, чтобы сжимать <<интуитивно>> регулярные последовательности.
	\end{block}

	\textbf{Преимущества:}
	\begin{enumerate}
		\item вычислимость.
	\end{enumerate}
\end{frame}

\newcommand\mch[1]{\mathcal H^{\cbr{#1}}}
\begin{frame}{Черновой вариант MDL}
	\textbf{Терминология:}
	\begin{enumerate}
		\item Точечная гипотеза~--- конкретная функция, алгоритм, распределение. 
		Например, полином $4x^2+0{,}119x+93.$
		\item Модель~--- совокупность точечных гипотез. Например, все полиномы степени 3.
	\end{enumerate}
	\begin{block}{Практический MDL}
	Пусть $\mch 1, \mch 2, \ldots$~--- изучаемые модели данных. Лучшей точечной гипотезой $H \in \mch 1 \cup \mch 2 \cup \ldots$ для данных $D$ назовём 
	$H = \argmin \cbr{L(H) + L(D|H)},$
	где 
	\begin{itemize}
		\item $L(H)$~--- длина описания гипотезы,
		\item $L(D|H)$~--- длина описания данных при известной гипотезе.
	\end{itemize}
	Лучшая модель~--- $\hat {\mathcal H} = \mch i: H \in \mch i.$
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Черновой вариант MDL}
	\textbf{Требуемые уточнения:}
	\begin{itemize}
		\item $L(D|H)$~--- отклонение данных от гипотезы. Например, если $Y=H(X) + Z, Z \sim \mathcal N(0,\sigma^2),$ то алгоритм кодирования Шеннона-Фано даёт $L(D|H)=-\log P(D|H).$ 
		\item $L(H)$~--- всё также зависит от способа кодирования,
		\begin{itemize}
			\item минимаксный подход (наикратчайший код для описания самых плохих входных данных) ведёт к необходимости сложной дискретизации пространства моделей $\mathcal{H}$
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\textbf{Refined MDL:} будем кодировать сразу все данные целиком, без разбиения на модель и поправку. Получим $\bar L(D|\mathcal H),$ т.н. стохастическую сложность данных по отношению к модели.
	
\end{frame}

\end{document}
